\documentclass[10pt,a4paper,notitlepage]{article}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsbsy}
\usepackage{float}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{graphicx}

\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{palatino}

 \usepackage[active]{srcltx}
\usepackage{scrtime}

\newcommand{\exercice}[1]{\textsc{\textbf{Exercice}} #1}
\newcommand{\question}[1]{\textbf{(#1)}}
\setlength{\parindent}{0cm}

\begin{document}

\title{\textsc{Économie industrielle\\ \small{(Fiche de TD n°1)}}}
\author{Stéphane Adjemian\thanks{Université du Maine, Gains. \texttt{stephane DOT adjemian AT univ DASH lemans DOT fr}}}
\date{Le \today\ à \thistime}

\maketitle

\exercice{1} On suppose  que le producteur d'un bien  est en situation
de monopole sur un marché. Soient la fonction de demande linéaire $q =
D(p) =  a-b\times p$, avec les  paramètres $a$ et $b$  positifs, et la
fonction de  coût quadratique $C(q)  = CF+c\times q^2$, avec  $c>0$ et
$CF>0$.  \question{1}  Quel  est  le   prix,  $p^m$,  proposé  par  le
monopole ? \question{2} Quel est la  quantité de bien, $q^m$, proposée
par  le  monopole ? \question{3}  Quel  est  le profit  du  monopole ?
\question{4} Représentez graphiquement dans  le plan prix -- quantités
les courbes  associées à la demande,  la recette marginale et  le coût
marginale.  \question{5}   Situez  dans  le  graphique   l'optimum  du
monopole, $(p^m,q^m)$.  \question{6} Calculez l'élasticité prix  de la
demande.    \question{7}   Caractérisez   la   fonction   de   demande
réciproque.  \question{8}  Représentez   graphiquement  dans  le  plan
quantités  -- prix  les courbes  associées  à la  demande, la  recette
marginale  et  le  coût  marginal.  Situez  dans  ce  plan  le  couple
$(q^m,p^m)$.     Situez    dans     le    même     plan    l'équilibre
concurrentiel.\newline

\exercice{2} Montrez que si la fonction  de demande est de la forme $q
= D(p) =  \kappa p^{-\nu}$, avec $\kappa>0$.  \question{1} Sous quelle
condition la fonction de  demande est-elle décroissante ? \question{2}
Montrez que l'élasticité prix de la  demande est constante dans ce cas
(ne dépend pas  de $p$ ou $q$). \question{3} Sous  quelle condition la
dérivée d'ordre deux du profit est négative pour tout $p$ vérifiant la
condition du premier  ordre de la firme (on dit  alors que la fonction
de profit est quasi concave) ?\newline

\exercice{3} On suppose  que le producteur d'un bien  est en situation
de monopole sur un marché. Soient la fonction de demande iso-élastique
$q = D(p)  = \kappa p^{-2}$, avec $\kappa$ positif,  et la fonction de
coût quadratique $C(q) = c_0 \times q +c_1\times q^2$, avec $c_0>0$ et
$c_1>0$.   \question{1}  Quel  est  le prix,  $p^m$,  proposé  par  le
monopole ? \question{2} Quel est la  quantité de bien, $q^m$, proposée
par le monopole ? \question{3}  Représentez graphiquement dans le plan
prix  -- quantités  les courbes  associées  à la  demande, la  recette
marginale et le coût marginal.  \question{4} Situez dans le graphique
l'optimum du monopole, $(p^m,q^m)$. \question{5} Calculez l'élasticité
prix de la  demande. \question{6} Caractérisez la  fonction de demande
réciproque.   \question{7}  Représentez  graphiquement  dans  le  plan
quantités  -- prix  les courbes  associées  à la  demande, la  recette
marginale et le coût marginal.  Situez  dans le plan quantités -- prix
l'optimum du monopole et l'équilibre concurrentiel.

\end{document}